\section{Физико-химическая общность технологических процессов обработки 
	конструкционных материалов}
%-----------------------------



%-----------------------------
\subsection{Обобщенная термодинамическая система технологического процесса 
	обработки материалов}
%-----------------------------



%-----------------------------
Во всех технологических процессах обработки материалов происходят преобразования
материи (материала) посредство того или иного энергетического воздействия. Все 
эти превращения происходят на уровне химических превращений. под химическими 
превращениями понимаем не только химические реакции, но и любые изменения, 
связанные с коллективными межатомными и/или межмолекулярными взаимодействиями 
внешних электронных оболочек атомов. Сюда относятся фазовые превращения: 
плавления, испарения, конденсация, аллотропические превращения и др., диффузия,
конвекция, деформация и другие процессы. Все они связаны тем, что происходит 
изменение химических потенциалов веществ. Поскольку эти процессы неравновесны,
их следовало бы изучать на основе неравновесной термодинамики. Однако математический
аппарат этого развития физики сложен, поэтому можно ограничиться для изучения
равновесных процессов и изменения состояния вещества обычной химической 
термодинамикой. А для изучения скоростей процессов применить такой раздел 
физической химии, как химическая кинетика. Термодинамика имеет дело с 
термодинамическими системами. Рассмотрим, что входит в состав термодинамической
системы обработки материалов, и можно ли её применить в обобщенном (универсальном)
виде.

% рисунок 1 - схема термодинамической системы обработки материалов
\begin{itemize}
	\item Рабочая среда - оказывает рабочее энергетическое воздействие на 
		материал в сторону обработки - инструмент, жидкость, плазма;
	\item Оборудование - устройство (система устройств) для передачи на рабочую 
		среду энергию необходимых параметров - напряжение, частота тока, и т.д.;
	\item Приспособления - используется для закрепления инструмента 
		(рабочей среды) - держатель;
	\item Внешняя активная среда - оказывает положительный/отрицательный эффект
		на обрабатываемый материал;
\end{itemize}

Участие человека (людей) в процессе обработки не вносит никаких дополнительных 
элементов в эту систему. Человек может выполнять роль инструмента (например, при
ручном сгибе). Человек может выполнять роль оборудования (при ручной ковке 
молотом). Человек может выполнять функцию приспособления (удержание заготовки
в процессе ручной ковки). Человек может выполнять роль внешней активной среды 
(выдыхаемый человеком воздух при прецизионной тонкой обработке может воздействовать
на материал).

В принципе, данная система применима для обработки любого материала, не только 
конструкционного. поэтому ее можно назвать обобщенной термодинамической системой
(ОТС) обработки материалов. В принципе, необязательно присутствие всех элементов,
например, при склеивании.

Таким образом:
\begin{itemize}
	\item при обработке материала происходит преобразование энергии высшего вида
		(электрической, механической, ...) в энергию низшего вида, выделяющуюся
		в виде тепла;
	\item ОТС является открытой системой, т.е. она обменивается энергией и
		веществом в окружающую среду;
	\item ОТС включает в себя обрабатываемый материал, рабочую среду,
		оборудование, приспособления и активную внешнюю среду.
\end{itemize}

В курсе будут рассматриваться процессы, проходящие только в одном элементе - материале. Такие процессы, как износ инструмента, пригар в литейной форме и т.д. не будут рассматриваться.

Воздействие остальных процессов на материал будут учитываться путем задания т.н. граничных условий - распределение температуры на поверхности материала, потоков вещества, и т.д.
%-----------------------------



%-----------------------------
\subsection{Термодинамические критерии равновесия и направленности 
	термодинамических процессов обработки материалов}

В термодинамической системе процесс должен протекать самопроизвольно. В виду
открытости ОТС энтропия не может служить критерием равновесности или направленности.
Такими критериями могут служить только т.н. термодинамические потенциалы - термодинамическая энергия $U$, энтальпия $H = U + pV$, энергия Геймгольца (свободная энергия) $F = U - TS$, энергия Гиббса (свободная энергия) - $G = U + pV - TS = H - TS$, так как они не зависят от замкнутости системы. Изменение любого из этих потенциалов обозначим буквой $\Pi$. При постоянстве двух $A$ и $B$ связано с постоянной полезной работой $A_{max}$, совершаемой системой $A_{max} > 0$ или над системой $A_{max} < 0$ выражается уравнением:
\[ -d\Pi_{A,B} \geq \delta A_{max}\]
Знак равенства относится к равновесному процессу, неравенства - к неравновесному процессу. В технологических процессах работа всегда совершается над системой, например, обработка давлением. при этом изменяется термодинамический потенциал. Но есть такие процессы, где работа вообще не требуется. Тогда неравенство (1) превращается в:
\[d\Pi_{A,B} \leq 0\]
что говорит о том, что могут самопроизвольно протекать процессы, в которых происходит уменьшение термодинамического потенциала. Открытые системы, как правило, никогда не бывают равновесными. Однако, в практических расчетах их можно считать практически равновесными и пользоваться термодинамическими расчетами. С позиции термодинамики все четыре потенциала равноценны, однако, в подавляющем большинстве случаев, технологические процессы протекают при постоянной, либо слабо изменяющейся температуре и при постоянном давлении (например, атмосферном), либо при постоянном объеме. Т.е. параметр $A \rightarrow T$, $B \rightarrow P, V$. Поэтому на практике обычно применяют энергию Гиббса или энергию Геймгольца. Тогда уравнение (1) можно записать:
\[ -dF_{V,T} \geq \delta A_{max} \]
\[ -dG_{P,T} \geq \delta A_{max} \]

Технология конструкционного материалов может быть определена как совокупность процессов обработки конструкционного материала (или сырья для его производства) с целью получения человеком изделий техники, основанная на изменениях термодинамических потенциалов в ОТС.

Когда изменение потенциалов меньше работы, то процесс возможен; если нет - то невозможен. Однако, это только условие возможности процесса, но не необходимости. Необходимым условием является правильная организация процесса - дозировка материала, сборка системы, контроль параметров и т.д. Поэтому технология имеет две стороны вопроса: практическую и научную, которая служит для изучения и развития.
%-----------------------------



%-----------------------------
\section{Металлургические процессы}
%-----------------------------



%-----------------------------
\subsection{Основные химические реакции и другие химические превращения}

В ТКМ протекают практически все химические реакции.

Реакции горения:
\begin{itemize}
	\item \schemestart C + $\frac12$ O$_2$ \arrow{->} CO\schemestop\par
	\item \schemestart CO + $\frac12$ O$_2$ \arrow{->} CO$_2$\schemestop\par
	\item \schemestart H$_2$ + $\frac12$ O$_2$ \arrow{->} H$_2$O\schemestop\par
\end{itemize}

Реакции окисления:
\begin{itemize}
	\item \schemestart Fe + $\frac12$ O$_2$ \arrow{->} FeO\schemestop\par
	\item \schemestart Cu + $\frac12$ O$_2$ \arrow{->} CuO\schemestop\par
\end{itemize}

Реакции разложения:
\begin{itemize}
	\item \schemestart CaH$_2$\arrow{->} Ca + H$_2$\schemestop\par
	\item \schemestart FeS \arrow{->} Fe + S\schemestop\par
\end{itemize}

Реакции замещения:
\begin{itemize}
	\item \schemestart FeO + CO\arrow{->} Fe + CO$_2$\schemestop\par
	\item \schemestart FeO + H$_2$ \arrow{->} Fe + H$_2$O\schemestop\par
\end{itemize}

Реакции обмена:
\begin{itemize}
	\item \schemestart FeS + CaO\arrow{->} FeO + CaS\schemestop\par
\end{itemize}

Практически всегда реакции приходят при условии $P, T = const$. Для химических реакции в общем виде:
\begin{center}
	\schemestart bB + cC + \ldots \arrow{->} rR + sS + \ldots \schemestop\par
%\[bB + cC + \cdots = rR + sS + \cdots\]
\end{center}
где B, C, \ldots - реагенты, R, S, \ldots - продукты; b, c, r, s - 
стехиометрические коэффициенты. Константа равновесия определяется соотношением:

\[K = \left[ \frac{a_R^r \cdot a_S^s}{a_B^b \cdot a_C^c} \right]\]

где $a_i^j$ - химические активности. Знак равенства означает, что взяты они при состоянии равновесия.

Изменение энергии Гиббса этой реакции в стандартных условиях ($a_i = 0$) выглядит так:
% (2)
\[\Delta G^0 = -RT \ln K = - RT \ln{\left[ \frac{a_R^r \cdot a_S^s}{a_B^b \cdot a_C^c} \right]}\]
и называется нормальным (химическим сродством реакции). Характеризует полноту реакции. Чем $\Delta G^0$ более отрицательна, тем полнее идет реакция. Также характеризует скорость реакции:
\[K = \frac{k_1}{k_2}\]
где $k_1$ и $k_2$ - скорости прямой и обратной реакций соотв.

Отклонение системы от стандартного состояния характеризуется величиной:
\[ \Delta G - \Delta G^0 = RT \ln{\left[ \frac{a_R^r \cdot a_S^s}{a_B^b \cdot a_C^c} \right]} \]
$\Delta G$ - текущая энергия. При его стремлении к нулю, получим уравнение (2).

\[ \Delta G = RT \left( \ln{\frac{a_R^r \cdot a_S^s}{a_B^b \cdot a_C^c}} - \ln K \right) \]
Чем отрицательнее $\Delta G$, тем быстрее система стремится к состоянию равновесия.

Зависимость же реакции от температуры определяет уравнение изобары (уравнение Вант-Гоффа):
\[\frac{d \ln K}{d T} = \frac{\Delta H^0}{RT^2}\]
\[\Delta H^0 = \Delta G^0 + T \Delta S^0\]
Эти уравнения действуют только при $RT \rightarrow const$.
%-----------------------------



%-----------------------------
\subsection{Понятия фазы, компонента, параметра термодинамической системы}

Фазой называется вещество в однородном состоянии. В ТКМ встречаются твердые, жидкие, газообразные фазы, а также плазма (в электрической дуге при сварке). Однако, фазу нельзя отождествлять с агрегатным состоянием. Например, $\alpha$ Fe, $\beta$ Fe, $\gamma$ Fe - разные фазы железа.

\emph{Компонент} - составная часть фазы. Например, железо и растворенный в нем оксид FeO являются компонентами металлической фазы. Число компонентов $\bar{K}$ равно числу веществ минус число реакций между ними.
\begin{center}
	\schemestart Fe\textsubscript{т} + $\frac12$ O\textsubscript{2г} \arrow{->} FeO\textsubscript{т} \schemestop\par
\end{center}
\[\bar{K} = 3-1 = 2\]

\emph{Число независимых параметров системы} (\emph{степеней свободы}), т.е. таких параметров ($T$, $p$, $a_j$), изменение которых в определенных пределах не приводит к изменению состава системы, определяется правилом фаз Гиббса:
\[C = \bar{K} + 2 - \Phi\]
где $\Phi$ - число фаз. Применим к предыдущей реакции: $\bar{K} = 2$, $\Phi = 3$, $C = 2 + 2 - 3 = 1$. В качестве параметров могут выступать давление $p$, температура $T$, активность $q$.
%-----------------------------



%-----------------------------
\subsection{Термодинамика окисления металлов и диссоциация оксидов, карбонатов и др. соединений}
%-----------------------------



%-----------------------------
\subsubsection{Общий анализ на примере диссоциации оксидов и окисления металлов}

В общем виде и окисление, и диссоциацию можно записать одним обобщенным уравнением:
\begin{center}
	\schemestart b\textsubscript{1} Me O\textsubscript{a\textsubscript{1}} \arrow{->} b\textsubscript{2} Me O\textsubscript{a\textsubscript{2}} + O\textsubscript{2} \schemestop
\end{center}
%\[b_1 Me O_{a_1} = b_2 Me O_{a_2} + O_2\]

Изменение энергии Гиббса:
\[\Delta G^0 = - RT \ln K\]

Диссоциация оксидов металлов всегда идет очень трудно, даже при высоких температурах, имеющих место в производстве и т.д. ($T >> 1000\ ^{\circ}C$)
\[\Delta G^0 > 0\]

Повышение температуры и удаление (откачки) кислорода приводит к ускорению протекания прямой реакции (принцип ЛеШателье). 

Если разлагается оксид с образованием чистого металла
\begin{center}
	\schemestart FeO \arrow{->}  Fe + $\frac12$ O\textsubscript{2} \schemestop
\end{center}
то $\Delta G^0$ называется нормальным химическим сродством металла к кислороду.
%-----------------------------



%-----------------------------
\subsubsection{Диссоциация (окисление) в системах с конденсированными фазами постоянного состава}

Рассмотрим только наиболее распространенный случай в замкнутой системе, когда оксидные и металлические фазы конденсированы, имеется газообразный кислород.

% рис.2.9 (по книге!)
\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.50\textwidth]{pics/2_1.png}
	\caption{}
	\label{fig:2_1}
\end{figure}

Рассмотрим реакцию только для двухвалентного металла рис. \ref{fig:2_1}
\begin{center}
	\schemestart FeO \arrow{->}  Fe + $\frac12$ O\textsubscript{2} \schemestop
\end{center}
%\[2 MeO = 2Me + O_2\]
Такая система называется также инконгруэнтной, т.к. элементные составы конденсированных и газообразных фаз не совпадают. Число компонентов в этой системе $\bar{K} = 2$ (три вещества минус одна реакция), фаз -- $\Phi = 3$, независимых параметров -- $C = 2 + 2 - 3 = 1$.

Пусть оксид и металл взаимно нерастворимы либо растворимы, но раствор насыщенный. В первом случае $a_{Me} = 1$, $a_{MeO} = 1$; во втором - $a_{Me} = (a_{Me})_{\text{нас}}$, $a_{MeO} = (a_{MeO})_{\text{нас}}$.

\begin{equation}
\begin{cases}
	K_1 = \frac{a_{Me}^2 \cdot p_{O_2}}{a_{MeO}^2} \\
  O_2 = 2O \\
  p_{Me} = (a_{Me})_{\text{конд}} \\
  (a_{MeO})_{\text{конд}} = (p_{MeO})_{\text{газ}} \\
  p = p_{Me} + p_{MeO} + p_{O}^2 + p_{O} \\
\end{cases}
\label{eq:}
\end{equation}


Задавая один из параметров, например, $p$ или $T$, эту систему уравнений можно решить. Однако, на практике, систему можно упростить. как правило, степень диссоциации кислорода на атомы очень мала. Давление насыщенных паров металла и оксида очень мало. Таким образом важным параметром является давление молекулярного кислорода.

Уравнение изотермы реакции:
\[\Delta G = RT \left( \ln\frac{p'_{O_2} (a'_{Me})^2 }{(a'_{MeO})^2} - \ln K\right)\]
Активность со штрихом - внешняя (заданная).
Равновесное давление молекулярного кислорода над оксидом называется \emph{упругостью диссоциации}.
\[\Delta G = RT \ln\frac{p'_{O_2}}{p_{O_2}}\]

\emph{Упругость диссоциации} - настолько малые величины, что трудно отождествлять их с реальными физическими величинами. Поэтому их следует рассматривать как расчетные величины для проведения математических расчетов.

Если металл и оксид чистые, то $K \approx p_{O_2}$
\[\frac{d \ln{P_{O_2}}}{dT} = \frac{\Delta H^0}{RT^2}\]

% рис 2.3
%-----------------------------



%-----------------------------
\subsubsection{Диссоциация карбонатов металлов}
В Металлургическом производстве применяются карбонаты CaCO\textsubscript{3}, MgCO\textsubscript{3}, FeCO\textsubscript{3} и др.

\begin{center}
	\schemestart CaCO\textsubscript{3} \arrow{->}  CaO + CO\textsubscript{2} \schemestop
\end{center}

%\[CaCO_3 = CaO + CO_2\]
\[k_1 = \frac{a_{CaO} \cdot p_{CO_2}}{a_{CaCO_3}}\]

CaO и CO\textsubscript{3} практически не растворяются друг в друге, поэтому их активности можно принять за единицу. Равновесное давление углекислого газа над карбонатом называется \emph{упругостью диссоциации карбоната}.

\[\Delta G = RT \ln \frac{p'_{CO_2}}{p_{CO_2}}\]
%-----------------------------



%-----------------------------
\subsubsection{Диссоциация в системах с конденсированными фазами переменного состава}
Опять возьмем систему, рассмотренную в пункте 2.3.2, но упростим ее - пренебрежем диссоциацией кислорода на атомы, давлением насыщенного пара металлов и оксидов, но предположим, что оксид с металлом образуют ненасыщенный раствор. Параметры системы: $a_{Me}$, $a_{MeO}$, $T$, $P$. Фаз - 2, компонент - 2, независимых параметров - 2, т.е. кроме температуры и давления можно менять одну из активностей.

% рис 2.4
\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.90\textwidth]{pics/2_4.png}
	\label{fig:2_4}
\end{figure}


От $0$ до $g_1$ имеется твердый раствор 1 переменного состава. Между $g_1$ и $g_2$ - раствор постоянного состава, но переменного количества.

\[K_1 = \frac{a_{Me}^2 \cdot p_{O_2}}{a_{MeO}^2} = \frac{\gamma_{Me}^2 N_{Me}^2 \cdot p_{O_2}}{\gamma_{MeO}^2 N_{MeO}^2}\]
\[N_{MeO} + N_{Me} = 1\]

\[K_1 = \frac{a_{Me}^2 \cdot p_{O_2}}{a_{MeO}^2} = \frac{\gamma_{Me}^2 N_{Me}^2 \cdot p_{O_2}}{\gamma_{MeO}^2 (1 - N_{MeO})^2}\]

Таким образом, видно, что с увеличением $N_{MeO}$ до $g_1$, растет $p_{O_2}$.

% рис 2.5
\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.90\textwidth]{pics/2_5.png}
	\label{fig:2_5}
\end{figure}

Как видно, при $N_{Me}=1$, $p_{O_2}=0$, поэтому не может существовать чистого металла. При $N_{Me} \rightarrow 100\%$ $p_{O_2} \rightarrow \infty$, т.е. не может быть чистого оксида, всегда будет присутствовать частичное разложение.